---
layout: page
publishDate: 2020-04-23 13:00:00
summary: What Happened in KDE's Applications This Month
title: KDE's April 2020 Apps Update
type: announcement
---
KDE rakenduste uus kimp on valmis! Nendes väljalasetes ootavad teid ees uued omadused stabiilsuse täiustused  ja palju kasutajasõbralikke tööriistu, mis aitavad teil tegutseda tõhusamalt ja produktiivsemalt.

Enamikus sinu lemmikrakendustes on kümneid vaimustavaid muutusi. Võtame näiteks failihalduri Doplphin. Windowsi Samba jagatud ressursid on nüüd täiel määral tuvastatavad.

Muusika mängimise valdkonnas on muusikamängija Elisa lisanud uusi omadusi. Selles väljalaske pakutakse uut "Praegu mängitakse" vaadet, hõlpsat ligipääsetavust süsteemisalve kaudu ja võimalust minimeerida esitusnimekiri just siis, kui seda soovid. Tänu hiljuti lisatud visuaalse järjekorra segamise režiimile on palju lihtsam muusikat esitusnimekirjades ümber korraldada.

Meed on ainult üksikud näited kõige uue kohta, mida KDE rakendused sel kuul pakuvad, Loe edasi ja tutvu kõigega, mida me sull seekord pakume.

## [Okular](https://okular.kde.org)

Okular on KDE rakendus, mis lubab lugeda PDF-faile, Markdown-dokumente, koomikseid ja veel paljusid dokumendivorminguid. Selles väljalaskes pakub Okular mõningaid hõlbustustäiustusi nii töölaua kui ka puuteekraani kasutajatele. Esimestele on mõeldud alati sujuv kerimine: nii siis, kui kasutad hiiretast, kui ka siis, kui kasutad klaviatuuri. Puuteekraani kasutajatele pakub Okulari uusim versioon inertskerimist.

{{<video src="okular.mp4" caption="Okular smooth scrooling. Illustration: David Revoy, CC-BY-SA-4.0" style="max-width: 900px">}}

## [Dolphin](https://kde.org/applications/system/org.kde.dolphin)

KDE võimas failihaldur Dolphin lisas uusi omadusi, mis lubavad senisest paremini kasutada võrgufailisüsteeme, näiteks Samba jagatud ressursse ja SSH servereid. Võrguasukohtade filme saab nüüd vaadata ilma neid alla laadimata, vaid suunates andmevoo Dolphini vahendusel pilvest oma videomängijasse.

Samamoodi on nüüd ühendumine Windowsi Samba jagatud ressurssidega ja kõigi nende pakutavate tenuste kasutamine senisest tunduvalt hõlpsam, sest Samba jagatud ressursse tuvastatakse WS Discovery protokolli abil, mida kasutatakse Windowsi uuemates versioonides. See võimaldab oma Linuxi masina sujuvalt ja raskusteta lõimida Windowsi võrku.

As for the news from the usability department: you don’t need your mouse anymore to move focus to and from the terminal panel. Now you can just use the keyboard shortcut <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>Shift</kbd> + <kbd>F4</kbd>. Another long-awaited feature is searching for files not just by their names or content, but also by their tags.

7Zip-failide toetus on nüüd Dolphinisse sisse ehitatud, mis tähendab, et neis tihendatud failides saab liikuda sama hõlpsalt nagu failisüsteemi kataloogides. Kui paigaldada väline otsimisrakendus, näiteks KFind, lubab Dolphin linki luues neile kiiresti ligi pääseda.

Finally, a seemingly small feature that can be a big time-saver is the new "Duplicate" function. Select one or more files or folders, hit <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>D</kbd> (or right-click and choose "Duplicate Here") and - bam! A copy of each selected item will appear right alongside the originals.

![Dolphini kloonimisvõimalus](dolphin-duplicate.png)

## [Lokalize](https://kde.org/applications/development/org.kde.lokalize)

Lokalize on tööriist, mis laseb tõlkida gettext- ja xliff-faile. Nüüd toetab see ka LanguageTool'i grammatikakontrolli, mis tõlkija abiks tõstab tekstis esile grammatikavead.

## [KMail](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kmail2)

KMail on KDE kõige menukam e-posti klient ja kuulub rakendustekomplekti Kontact, mis võimaldab hallata kirju, kontakte ja ülesandeid. Selles väljalaskes on mitmeid täiustusi. Kõigepealt saab e-kirju nüüd hõlpsasti eksportida PDF-vormingusse ning Markdown-vormingus kirju kuvatakse paremini. Omajagu tähelepanu on pööratud turbeküsimustele. Nii näitab KMail nüüd hoiatust, kui kirjakoostaja avaneb linki klõpsates, mis palub lisada kirjale faili

![KMail](kmail-mailto.png)

## [Konsole](https://kde.org/applications/system/org.kde.konsole)

Konsole is a terminal emulator that you use to run command-line instructions, processes, and programs. The latest version of Konsole lets you use the <kbd>Alt</kbd> key + a number key to jump directly to any of the first 9 tabs.

## [Gwenview](https://kde.org/applications/graphics/org.kde.gwenview)

Gwenview on üls KDE menukamaid pildinäitajaid ning selles versioon on lahenduse saanud kaks suurt probleemi. Rakendus enam ei hangu käivitamisel, kui süsteemi lõikepuhver sisaldab KDE Connect'i teksti, samuti on parandatud fotode import võrguasukohtadest või eksport võrguasukohtadesse.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa)

Elisa on lihtne ja populaarne muusikamängija, mis selles väljalaskes pakub suurema atraktiivsuse nimel omadust "Praegu mängitakse".

Ent asi ei piirdu pelgalt välimusega. Elisa on ka funktsionaalsem, võimaldades nüüd ennast kasutada süsteemisalve vahendusel ning minimeerida esitusnimekirja, millal iganes sa seda soovid. See tähendab, et oma lemmikmuusikat saab kuulata ka siis, kui Elisa peaaken on suletud. Uus visuaalse segamise režiim luba vähesema vaevaga muusikat esitusnimekirjades ümber korraldada ja ühtlasi näha, milline pala esitatakse järgmisena.

![Elisa](elisa.png)

## [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Kdenlive on KDE võimas videoredaktor, mille uus versioon võimaldab senisest kiiremat video muutmist änu eelvaatluse seadistatavale lahutusvõimele.Eelvaatlus parandab ka mitme raja korraga nägemise võimalust, lubades hõlpsasti valida radu kõigi nende seast, mida sa parajsti korraga redigeerid.

Ajateljel on täiustatud klippide tõmmet, et neid tõmmataks ainult aktiivsetele radadele. Samuti on parandatud rühmatõmbe võimalust ja lisatud kiirklahv tõmbamise vältimiseks liigutamisel. Veel üks asi, mida nüüd saab teha, on failide (video, muusika, piltide) lohistamine otse failihaldurist ajateljele. Uus omadus "suurendus võtmekaadritel" aitab kaasa video täpsemale redigeerimisele. Nii professionaalsed videoredaktorid kui ka tavalised kasutajad kindlasti hindavad ka OpenTimelineIO impordi/ekspordi võimalust.

Käesolev Kdenlive'i väljalase toob kaasa ka hukga veaparandusi, näiteks liikumise jälgijas, mis oli mitmes süsteemis päris katki. Nüüd lubab see lisada helikõrguse kompenseerimise filtri, samuti "liigutamise ja suuruse muutmise" võimaluse rotoskoopiakujundile. Tõsiselt võeti ette DVD nõustaja krahh ja viga, on oli pikka aega salvestamise helitugevuse muutmist mikseris. Samuti on Kdenlive'i meeskond lisanud projektipuusse sildistamise, hinnangu andmise ja filtreerimise võimaluse.

Kdenlive'i uus Windowsi versioon pakub samuti ajatelje dialoogide parandusi, mis varem ei tunnistanud klaviatuurisisendit. Lisaks saab Windowsis nüüd valida heli taustaprogrammi.

![Kdenlive](kdenlive.png)

## [Yakuake](https://kde.org/applications/system/org.kde.yakuake)

Yakuake is a terminal window that you can pull down from the top of the Plasma desktop by pressing <kbd>F12</kbd>. It is handy for running quick instructions on the command-line, and then moving out of the way.

Yakuake käesolevas versioonis uusi kaarte avades või paneele tükeldades saab nüüd nendega alustada samas kataloogis nagu aktiivses kaardis/paneelis. Samuti saab Yakuake akende suurust püstsuunas muuta alumist riba lohistades.

## Süsteemi seadistused

Süsteemi seadistuste võrgukontode lõimimise lehekülg laseb seadistada näiteks oma Google'i kontot või panna paika ligipääs Nexycloudi kontole. See lehekülg on saanud põhjaliku ümberkorralduse, olles nüüd puhtama ja moodsama välimusega ning pakkudes usaldusväärsemat funktsionaalsust.

## [KDE Connect](https://kdeconnect.kde.org/)

KDE Connect on rakendus, mis lubab lõimida telefoni töölauaga ja vastupidi. Üks uuemaid võimalusi, mida käesolev väljalase kaasa toob, võimaldab alustada SMS-rakendusega uusi vestlusi.

Muudest muutustest võib ära märkida võrgumeedianängijate näitamise meediamängija apletis, uus ühenduse olekuikoonide komplekti ning märguannete käitlemise täiustamise.

Vigade parandamise valdkonnas parandati viga, mis põhjustas failide jagamisel rakenduse väljakutsumise blokkimise, samuti lahendati probleemid väga-väga suurte failide ülekandmisel.

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle)

KDE ekraanipiltide tegemise rakendus Spectacle sai juurde mõned kasutamist hõlbustavad omadused ning lahendada suudeti mõned piinlikud vead. Üks neist takistas kopeerida ekraanipilti lõikepuhvrisse, kui Spectacle oli avatud käsurealt. See ei pruugi olla suur häda, aga igatahes on nüüd see võimalik. Samuti oli vanemates versioonides probleeme ekraanipildi lohistamisel Spectacle'ist vaikimisi failinimemustrisse, mis sisaldas alamkatalooge. Need probleemid on nüüd lahendatud.

Veel üks Spectacle'i uue versiooni tulus täiustus on nuppude "Vaikeväärtused" ja "Taasta" lisamine. Nendega saab tagasi pöörduda varasema seadistuse juurde või isegi eemaldada kõik varasemad kohandatud seadistused ja taastada kõik vaikeväärtustele.

Spectacle mitte ainult ei jäta meelde vaikimisi seadistust, vaid ka viimati kasutatud ekraanipildi tegemise piirkonna. See võimaldab tagada ühtlust, lubades vähema vaevaga teha sama kuju ja suurusega ekraanipilte nagu eelnevalt.

## [Krita](https://krita.org/en/) 4.2.9

Selles väljalaskes on hulk varju jäävaid tehnilisi uuendusi, aga ka mõned uued omadused, näiteks kaks uut valikut värvimäärimispintslis: pihusti ja pihustitase- Värvimäärimisele lisati ka uus proportsiooni seadistus, mis lubab eri sensorite alusel muuta pintsli kuju lamedamaks. Uus omadus "Tükelda kiht valikumaski" lubab luua uue kihi aktiivse kihi kõigi värvide alusel. Mahedamad joonistuspintsli kontuurid ei plingi enam, kui hiirekursor lõuendi kohale viia

{{< youtube fyc8-qgxAww >}}

## [Smb4K](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.smb4k)

Smb4K väljalase 3.04 parandab ära mitmed vead ja krahhid, eriti ühendajas. Samuti on Smb4K kompileeritav Qt versiooni 5.9 ja vanemate peal.

## [KIO GDrive](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kio_gdrive) 1.3

Google Drive'i KDE rakendustega lõimiva plugina suur väljalase lisab Google Drive'i jagatud ketaste toetuse.

Samuti lisab see Dolphini kontekstimenüüsse uue kirje "Kopeeri Google'i URL lõikepuhvrisse".

[20.04
väljalaskemärkmed](https://community.kde.org/Releases/20.04_Release_Notes) •
[Tarkvara allalaadimise wiki-
lehekülg](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) •
[20.04 lähtekoodi teabelehekülg](https://kde.org/info/releases-20.04.0) • [20.04
täielik muudatuste logi](https://kde.org/announcements/changelog-
releases.php?version=20.04.0)